---
doc_type: weread-highlights-reviews
bookId: CB_4lW6Z06XE1AE6l46khFSz5v8
author: ""
cover: https://weread-1258476243.file.myqcloud.com/app/assets/bookcover/book_cover_default_imported_04.png
reviewCount: 6
noteCount: 81
isbn: 
category: 
lastReadDate: 2023-12-17
---

---
# 元数据
> [!abstract] 权力话语下的身体规训与社会变革  以近代服饰  辫发和缠足为中心的历史考察 _OCR
> - ![ 权力话语下的身体规训与社会变革  以近代服饰  辫发和缠足为中心的历史考察 _OCR|200](https://weread-1258476243.file.myqcloud.com/app/assets/bookcover/book_cover_default_imported_04.png)
> - 书名： 权力话语下的身体规训与社会变革  以近代服饰  辫发和缠足为中心的历史考察 _OCR
> - 作者： 
> - 简介： 
> - 出版时间 
> - ISBN： 
> - 分类： 
> - 出版社： 
> - PC地址：https://weread.qq.com/web/reader/3b342053643425f346c57365a30365845314145366c34366b6846537a3576385f2

# 高亮划线

## 前言

## 第一章绪论

## 第二节

## 第二章社会变革中的身体影像

## 第二节服饰、辫发和缠足

## 第三章长毛造反——太平天国的身体烙印

## 第二节造反从“头”开始

## 第四章维新变法——政治改良的身体呼应

## 维新派的“断发”主张·

## 第五章清末新政——权力危机下的身体变革

## 第二节

## 第六章辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 剪辫与蓄辫:权力对发式的争夺

## 第七章结论与反思

## 第一章

## 第一节选题缘起


-  国人的刺激远远大于败给欧洲列强。在日本取法西洋成功的背景下,先进的中国人开始了效仿西方政治模式的尝试。无论是改良派的维新变法,还是清末的预备立宪,均是这种尝试的体现  
 
## 第一章绪论

## 第二节学术史回顾

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章绪论


-  儒家有一个比较合理的身体观,儒家既有一种强调内在性,主体性、能动性的传统,也有从社会性、历史性看待人身的隐性传统  
 
## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第三节基本资料、研究的思路与架构

## 第一章绪论

## 第一章绪论

## 第一章,绪论。本章简要地概括了论题选定的缘起,除对有关“身

## 第二章,社会变革中的身体影像。本章共分为三节,是本书写作思路

## 第三章,太平天国的身体烙印。本章主要阐释了太平天国起义作为中

## 第一章绪论


-  由于太平天国企图建立一个新的“天朝”,所以严格遵守“改朝必易服”的古制,不但利用“胡服”宣传反满的思想,还力图将“衣冠之治”进行到底。与清王朝相同,太平天国也在头发上大做文章,用“长毛”表示与清朝统治权力的对立,清王朝和太平天国之间的军事权力斗争,通过身体的争夺体现出来  
 
## 19

## 第五章,权力危机下的身体变革。本章主要从清王朝统治危机的角度

## 第六章,革命风暴冲击下的身体力行。本章以辛亥改元前后的历史为

## 第七章,在总结中反思。纵观整个中国近代社会的历史,身体改造与


-  近代以来中国的落后使西方成为了世界游戏规则的制定者,西方人眼中的“豚尾”及对女人小脚的耻笑和惊诧,都被国人上升到了“国辱”  
 
## 第一章绪论

## 第二章

## 第一节权力对身体的规训

## 社会变革中的身体影像

## 社会变革中的身体影像

## 社会变革中的身体影像

## 社会变革中的身体影像

## 社会变革中的身体影像

## 第二节服饰、辫发和缠足

## 社会变革中的身体影像

## 社会变革中的身体影像


-  满清政府从辫子中看出民众的忠诚与否,维新派让辫子承担起保国保种的责任,革命派则赋予其种族革命的意义,国民政府让其挑起了除旧布新的使命,遗老遗少则从文化方面考虑,认为辫子是中国的传统,无法与中国传统文化相割裂｡  
 

-  清前期的发型是后脑勺留有少许头发的“金钱鼠尾式”,清中后期多留一些头顶发的“辫发式”。  
 
## 社会变革中的身体影像


-  这使全国每一个男人,每一个家庭都感到受了侮辱,因为此举使他们感到,这已经不再是那种同他们关系不大的改朝换代而是被征服,是当了亡国奴。想做一个中立的百姓也不可得了,不少人无法忍受这种侮辱,拒绝薙发因而被杀,这成了一场以每一个汉人为对象的战争,这是一页血迹斑斑的历史,从此,少数统治的满族和多数被统治的汉族之间,有了永远无法解释的隔阂  
 

-  汉族男人来说蓄发不剪,举行成年礼时,束于发顶,加上冠也是传统,传统与传统较量的背后就是权力,剃头蓄辫就是一种征服与被征服的过程。因此,太平天国的《奉天讨胡檄布四方谕》、章太炎起草的《讨满洲檄》也都以強制剃头作为反清的缘起之一。总之,在中国近代历史上剃发令不止一次成为“造反”集团利用的说辞,甚至成为其反抗清朝统治名正言顺的理由  
 
## 社会变革中的身体影像

## 第二章社会变革中的身体影像

## 第三节“剃发易服”:清初权力对身体的争夺

## 社会变革中的身体影像


-  多尔衮的复谕中我们可以看出,在军事征服进程尚未完成之时,服饰仍遵从明制。随着满人军事上的胜利,清廷也加紧了对服饰的章定。顺治二年六月谕礼部:59其衣帽装束,许从更容易,悉从本朝制度,不得违异。该部即行传谕京城内外,并直隶各省府州县卫所城堡,俾文武衙门官吏师生,一应军民人等,一体遵行。顺治二年,七月,随着剃头令的颁布,又一次谕礼部:  
 

-  官民既已薙发,衣冠皆宜遵本朝之制,从前原欲即令改易,恐物价胜贵,一时措置维艰,故缓至今日。近见京城內外军民衣冠遵满式者甚少,仍着旧时巾帽者甚多,甚非一道同风之义  
 
## 社会变革中的身体影像


-  披发就是不挽发髻的各种发式,包括散乱披发和编辫下垂的多种形式。在当时明朝和朝鲜人的眼里,蓄发挽结成髻才是正确的发式,而不挽髻的其他任何形式都视为不正规、不文明,称为“披发”  
 

-  而女真人有剃发的习俗,就是将大部分头发剃掉,只留后脑勺很少的一点头发,并将其结成辫子下垂。“其发式可用‘金钱鼠尾’这四个字来概括,这种发式是将四周头发全部剃去,仅留头顶中心的头发,其形状如一金钱”,据学者王冬芳考证,这种发式在清初较为普遍,而后到了  
 

-  中叶,头顶蓄发的面积逐渐增大,到了清末剃掉的头发越来越少,仅前额周边,留下的头发很多,编成了又粗又长的辫子｡可见,剃发蓄辫是满族在清一代保持自身民族特色的一种标识,最为重要的是满族将这种民族的标识强加于汉族人的身体上,并将其视为接受满族统治的一种象征,用暴力上演了一部围绕头发展开的身体政治。  
 

-  在努尔哈赤占据辽东时就有剃发的要求:“今辽东北方之汉人,薙发归降者,未行诛戮,悉加豢养。各官吏,仍复原职｡”可见,努尔哈赤对剃发归降者给予了一定的优待。此外,招抚河东国人,“悉令薙发”③,并且希望归降者通过“薙发归降之”。可见,努尔哈赤在征服辽东和朝鲜时把剃发与否看成了投降归顺的标志,这也是清代剃发大政的开  
 

-  1644 年,清军入关后,摄政王多尔衮一方面接受范文程的建议严禁士兵扰民,另一方面晓谕兵部执行剃发的命令:有虽称归顺而不薙发者,是有狐疑观望之意,宜核地方远近,定为限期,届期至京,酌量加恩,如过限不至,显属抗拒,定行问罚  
 
## 社会变革中的身体影像


-  据说,宁死不肯忍受这种民族屈辱的人有千千万万。”由于清初的剃发令森严,不剃头会被处死,“家产入官,妻子为奴”,所以为了逃避剃发,一些人躲到深山,与世隔绝。可见,衣冠和蓄发的传统在汉族人心中的地位,强制剃发令伤害了汉族人民的民族自尊心。  
 

-  以薙发为名,日出行劫,割人手、啖人心肝,动以百计”;“远近始薙发,称大清顺民云。嘉定三屠前后相继七十余日,城内外死者二万余人”,嘉定因薙发而被屠杀三次,这就是著名的“嘉定三屠”  
 

-  正如美国学者孔飞力在《叫魂》中所表达的一样,“削发令成了一项极为精明的行动;与其让那种不温不火对待新政权消极的态度得到滋养生长,毋宁让这种抵抗一下子爆发出来而迅速予以荡平”。  
 

-  清初的剃发具有双重功效,不仅可以检验民众,还可以检验汉族官僚对新政权的态度,它是清皇帝对臣民政治立场进行测试的试金石。剃发令成为一把政治标尺,使身体成为了被争夺和角逐的场所。剃发令“给清王朝的统一事业带来了严重的灾难,在满汉民族之间种下了很深的仇恨,影响了整个有清  
 
## 社会变革中的身体影像


-  按照《清稗类钞》记载,剃发令是明朝降官孙之獬的建议:“陛下平定中国,万事鼎新,而衣冠束发之制,独存汉书,此乃陛下从中国,非中国从陛下也,奏上,世祖欢赏,乃下削发之令。” 由此可见,剃发令确实是在征服汉族的宗旨下出台的,“剃发作为清朝制度,在军事与政治高压下得到实施。但是留下了思想意识领域内的冲突,作为社会矛盾长久地存在着”。  
 

-  前期的严禁缠足清军入关后,就对缠足问题下过禁令,这从晚清的报刊中可以窥见。“国朝定鼎之初,屡有欲禁裹足之事”,尤其是顺治十七年禁止缠足的诏令较为严厉,“其女若妇有抗旨缠足者,其父若夫杖八十,流三千里”。也就是说,“为妻女缠足者,亦重罪治其父母夫男”。以上这些记载都说明了清朝初年清统治者力行严禁缠足的事实。此后康熙三年也曾严禁,“违者父若夫杖四十,流三千里”。  
 

-  至满族妇女也有偷偷缠足的。这从嘉庆九年的谕旨中可见:今镶黄旗汉军应选秀女,内缠足者竟至十九人,殊为非是。此次传谕后,仍有不遵循者,定将秀女父兄照违制例治罪｡从上述史料,我们可以看出清朝前期政府对缠足的态度比较严厉,政府确实多次下令严禁女子缠足,试图改变汉族妇女的缠足之风,但因旧习  
 
 

-  康熙时代的权臣鳌拜也有金莲爱好,即使是贵为皇帝的乾隆本身也是喜欢缠足女子  
 
## 社会变革中的身体影像


-  鸿章曾对主张中国女性戒缠足的西方人立德夫人说过这样的话:“你知道,如果让妇女的双脚解放了,她们会因此变得强壮起来,男人已经很强壮了,这样的话,他们会联合起来推翻朝廷的  
 
## 第三章

## 第一节改朝必易服

## 长毛造反——太平天国的身体烙印


-  自然从服饰上打破了传统的束缚,“贼皆红巾短衣窄袖,或红,或黑,赤足,红绿长巾,又以花巾绕项,持刀矛,或骑或步,亦间有戴竹盔者”。另外,他们服饰的颜色也很有特色,英国人呤唎曾这样描写道:“他们外衣的颜色不一,有的穿黑绸短褂和白裤;有的  
 

-  蓝、或黑、或白、或红、或黄不等,视其所属部队而定”,太平天国就是通过这种“奇装异服”作为企图开创新王朝的政治象征符号。钱江在上洪秀全书中就表明了这种观点:“大王首事之处,笄发易服,欲变中国二百年胡虏之制,筹谋远大,创业非常｡”所以  
 
 

-  天父之威风”,并且拟定了首义诸王的朝冠,“二兄朝帽用双龙双凤,帽额上用一统山河,下绣漫天星斗,弟朝帽用双龙单凤,帽额绣单凤企云中。止弟朝帽亦用双龙单凤企山岗。达弟朝帽亦用双龙单凤,帽额一边加绣一蝶,内绣单凤企牡丹,帽额皆如一把扇式  
 
## 长毛造反——太平天国的身体烙印


-  喜庆朝会大事则戴盔,叫作角帽。天王和诸王角帽又叫作金冠,诸官角帽又叫朝帽。金冠用纸骨家制作,雕镂龙凤,粘贴金泊,冠前立花绣冠额一,如扇面式,花绣递分等差,中列金字王号。朝帽也是纸骨贴金制成,帽额中列职衔,其花绣也递分等差。” 以上是关于金冠和朝帽的情况,对于秋冬及平时所戴的风帽,太平天国也有详细的要求:“天王和诸王金黄风帽,侯至两司马都红风帽黄边,两司马风帽镶一寸黄边,官大一级,黄边加宽二分,加至侯,黄边宽至三寸二分。”关于朝冠,呤唎在《太平天国革命亲历记》中也提到:“他们头上披着丝巾或风帽,额前缀一宝石,作为品级的标记。”可见,针对冠而言,太平天国就制定了详细的等级规定。我们清楚,清时以顶戴为朝冠,并且配以孔雀羽翎,根据品级不同有所区别,太平天国的朝冠则废除了顶戴花翎,取代以风帽和角帽,从朝冠上表示出与满族统治的对立。除此之外, 袍服的变革也体现出新朝的象征。太平天国废除了清朝的蟒袍而服龙袍,这是对清朝服饰的反叛和对汉族服饰的继承  
 

-  除了一些掌权者,太平天国对百姓的穿着也有明确要求:“军中书写人员称为先生,准穿长衫,著鞋袜,小馆札黑绸包巾,大馆扎黄包巾,没有腰牌号褂,妇女短衫长裤,禁穿裙,以便于劳动和作战。规定红黄二色,是天朝贵重物,抵准官员用,没有官职的人,仅准红色包头,其他冠服用品都不得用红黄二色,犯者处斩。  
 
## 第二节造反从“头”开始


-  太平天国的将士在民间往往被称为“长毛”,而清廷官方则称之为“发逆”、“发贼”、“发匪”、“长毛贼”。总之,蓄发在清代是犯大忌的,  
 
## 第三章长毛造反——太平天国的身体烙印


-  英国中校吴士礼在《太平天国天京观察记》中记载:“他们仍有辫子,不过并非只打后发,即前发也留长打成辫样而兼参以很多的红丝线,因此辫子甚大,盘绕于头上时,形式甚为可观。另有一方法为他们所常用者即以黄绸或蓝布巾裹头——连辫子及前头一并包之,而以或真或假的珠子装饰前额  
 
 
## 长毛造反——太平天国的身体烙印

 

-  由于太平军占领区以外仍是清统治的地盘,这样就给来往于两个地区之间的商人和一些务工人员带来不便,于是,太平天国为了自身的经济利益,鼓励和保护商业的发展,就发放了“剃头凭”。这种办法并非是偶发现象,在海宁和秀水地区太平军都贴出了告示,以海宁为例,沈梓在《避寇日记》中说:“海宁贼目某谕百姓剃头过江贸易,每给剃头凭,须费仅二十六文,剃者甚众”。剃头凭存在的本身,就很好地说明了头发在清朝和太平天国之间曾经扮演了重要的角色,身体与社会变革之间的关系凸显出来。  
 
 

-  由于太平军每到一处就发布禁止剃发的命令,有人响应,也有人拒绝,拒绝者大都是支持清朝统治的官宦,还有一些上层社会的人士及习惯了剃发的民众,对于这样的人群,太平天国的惩罚较为严厉,“或杀、或杖、或科钱、或割辫示众、或锁禁、或关押、或吊打,总之毫不宽容”。林大椿也在《粤寇纪事诗》中记载:“贼令禁人剃发,违者处以毒刑。”并在“禁剃发”诗中描写道:“春风煦煦吹短发,无端剃发悬严禁,人人  
 
## 长毛造反——太平天国的身体烙印


-  许多年来,全欧洲都认为中国人是世界上最荒谬最奇特的民族;他们的剃头、蓄辫、斜眼睛、奇装异服以及女人的毁形的脚,长期供给了那些制造滑稽的漫画家的题材。”太平天国的发式,成为了“辫子王朝”中一道与众不同的风景,给西方人以新鲜的观感刺激,在他们看来这种发式是有美感的,“一种经典的装束,有如希腊女神之像”  
 
## 第三节禁缠足的得与失


-  太平天国吸收了不少“赤足裹头”的劳动妇女,其中以客家和壮、瑶等少数民族为主,她们大都为跣足,被江南士子讥为“大脚蛮婆”,“贼妇入城,皆大脚高髻,力能任重,可胜二百斤  
 
 
## 长毛造反——太平天国的身体烙印


-  太平天国的领袖们没有太多考虑女人的身心承受能力,禁止缠足的行动操之过急,有些法令推行的手段过于简单甚至粗暴。《采菲录》中有这样的记载,为了提倡天足,竟然強迫小脚妇女赤脚挑水,以致妇女羞愤难忍,投江跳井自杀的多达一千数百人  
 

-  一则史料:“出令戒缠足,违者遇之恚。轻或施以鞭,重且系以械;迁怒小过摘,抱怨苦旅派。鞋帮束脚松,鞋底触石坏,十指抵地行,奇痛胜蜂蜇｡”© 另一则史料云:“每掠得纤足者,必褫其行缠,剖羊腹纳足热血中,足指暴伸,顷刻新月即变莲船,惟血热与沸汤,痛彻骨髓,  
 
## 长毛造反——太平天国的身体烙印


-  主要对象,就算是“王娘”也不例外。天王府所有的力气活都由女人们动手,甚至像砌城墙这样的活。《画图新报》就有相关的记载:“早年粤匪猖狂,令妇人搬砖运石,起造伪府,诸妇女有不能远行者往往施以鞭挞,哀嚎之声达于四野,卒至身委于沟壑而后已  
 
## 第四章

## 第一节变法与“易服”


-  男式西服是短衣长裤,颈系领带,短小紧窄,贴身灵活,比中国的长袍马褂便于活动。女式西服则是窄衣长裙,注重女性的线条和腰身的纤细,这与中国女人的大襟长衣,宽松不见形体特征的装扮迥然不同。  
 
## 第四章维新变法——政治改良的身体呼应

## 第二节维新派的“断发”主张

## 维新变法——政治改良的身体呼应

## 第三节变法前后的不缠足诉求

## 第四章维新变法——政治改良的身体呼应


-  《采菲录》中专门提到了此书,共一册,40 页。虽然此书有一定的宗教色彩,但毕竟是最初鼓吹戒缠足的刊物。此外,《中西教会报》和《万国公报》也刊载了大量抨击缠足,宣传天足的言论,这些都为时人反缠足提供了思想资源  
 
## 维新变法——政治改良的身体呼应


-  国人的目光又一次被小脚所吸引。此外,立德夫人还积极寻求朝廷重臣李鸿章的支持,她在文章中说道:“余往广东谒见督宪李傅相,猥蒙款接,情意殷勤,亲举椽笔,自书卫名于扇,以表其愿为天足会领袖之意”。关于这一事情立德夫人后来回忆说:“此后,他的题词都被展示在每次集会上,确实极有号召力｡”可见,立德夫人重视朝廷权贵对缠足  
 

-  缠足者决死不生,已见于粤捻之乱矣。东南十省小足妇女一遇贼,无不死者。” 最主要的是女子因为缠足而拖累男子“转因女子缠足而同罹于祸也  
 
## 第四章维新变法——政治改良的身体呼应

## 第四章维新变法——政治改良的身体呼应


-  1895 年,康有为、康广仁在广东再度提倡不缠足,成立了粤中“不缠足会”,康有为的两个女儿康同薇、康同壁带头不缠足,使得“粤风大移”。 立德夫人在后来的回忆中提到:“这里,没有反对裹脚的组织,也没有传教士来这里传教,反对裹脚的运动完全是自发形成的。传教士们说他们刚来揭阳时,这里的妇女们已经开始不裹脚了  
 
## 维新变法——政治改良的身体呼应


-  女性解放畸形的小脚不再是个人的事,此为保国保种的大事,更是改变中国民众羸弱、国家落后现状的重要途径。可见,缠足的危害已经被上升到了一定的政治高度。这种不缠足的诉求正是在救亡图存的时代背景下不断发酵,作为一种习俗的变化,更多地染上了“强种”“救国”的色彩  
 
## 维新变法——政治改良的身体呼应

## 第四章维新变法——政治改良的身体呼应

## 第五章

## 第一节服饰变革在曲折蹒跚中前行


-  一部分作为中国学生留美费用的资助,赴美留学也掀起了热潮。 2就是这些漂洋过海到西方或日本留学的青年人,回国后率先突破了服饰上的束缚,穿起了西装,其中以留日的学生较为突出。他们所着的服装大多数为日本的学生装、士官军服。这种衣服的衣领较高,使穿着者自然地抬头挺胸,显得精神饱满,英姿飒爽,一扫中国人长袍大褂的拖累与臃肿。所以,当这些年轻人穿着这种新奇的服装在大街上行走时,格外引人注意,从日本回来的学生都喜欢这种服装,而这种穿着打扮也是他们留过学,喝过洋墨水的标志,身体的社会性特征明显。  
 
## 清末新政——权力危机下的身体变革


-  京华百二竹枝词》有一段对女学生的描述:或坐洋车或步行,不施脂粉最文明。衣裳朴素容幽静,程度绝高女学生。由此可见,当时在中华大地上,穿着学生装的女学生是一道不同的亮丽风景。据不完全统计,到 1909 年全国有各式女学堂 308 所,女学生 14万多人,其中还不包括教会女校的学生。 当时的新式学堂,其章程多模仿日本或者欧美,都会对禁缠足和衣饰的整洁提出要求。  
 
## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 第二年回到故乡绍兴中学去做学监,却连洋服也不行了,因为有许多

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 第二节被迫之举:不得不下的“剪辫令”


-  眼光贬称他们的辫子为“猪尾巴”甚至把他们称为“中国女孩”,可以想象他们该是多么的费解和尴尬!脑后的辫子,笨重的长衫,让这些幼童越来越觉得自己是另类的中国人,在世界格局发生巨大变化的时刻  
 
## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 年第 3 卷第 15 期,第3页。


-  我的辫子留在日本。一半给客店里的一位使女做了假发,一半给了理发匠。人是在宣统初年回到故乡来了,一到上海,首先得装个假辫子。这时上海有一个专装假辫子的专家,定价每条大洋四元,不折  
 
## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 第三节清末新政的“劝戒缠足”

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革


-  此,有人建议收取缠足捐,以妇女 40 岁为限, 40 岁以上者免捐,“其四十岁以下者每年捐洋四元,以六成缴局,其余四层作为办公经费”,当时舆论就认为“捐及缠足,寓禁于征,未为不可”  
 
## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革


-  处罚的标准也不同,官职之家处罚较重。具体如下:平民之家每一缠足人罚洋银一元,举贡生员家每人罚洋银两元,职官家每人罚洋元银四元  
 
## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 第五章清末新政——权力危机下的身体变革


-  1905 年,仅天足会从上海、成都、西安发放的宣传品,即达 10 万余册,天足会还请一些缠足的妇女现身说法,仅举一例如下:我们做女子的好苦呀,缠了这双脚赛过是残疾了,一身多是病痛,生产起来说勿尽的苦楚,又勿能走远路,又不能读书,又勿懂世事,走来走去不过这三尺死地,自己没有自立之权,终身依靠男子,没有余钱用人,洗衣提水只得自己去做,做了半天脚痛难熬,如同瘫  
 
## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 清末新政——权力危机下的身体变革

## 第六章

## 第一节国货与洋货:服饰变革与身体之争

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  政府还规定了汽车夫、马车夫、拉马夫、推车夫等人群的服制,“汽车夫马车夫制服用长褂,拉车夫推车夫制服用短褂,色均用白领袖及对襟,均须镶边;制服之镶边各以颜色区分之”,并且在镶边的尺寸上有所区别,其中亦有“凡制服制帽各料均用本国丝织品及毛织品”。上流社会多穿西装或长袍马褂,一般下层劳动者多是上穿袄衫,下着裤子、布鞋。结果,不同的服饰找到了不同的主人  
 

-  由于剪掉了辫子,人们抛弃了曾经非常时髦的小而圆的满洲式帽子。立即产生了对外国帽子的需求,商业机会也被创造出来了。进入这个国家,你会发现各种式样与质地的外国帽了:毡帽、软帽,等  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  等,销量成百上千,这都得有人供货。中国无论如何不可能制造这些帽子,对她来说,它们是非常新颖的东西,不得不仰仗外国。日本注意到这一点,她抓住了商机,在两个月内,她实际上改变了中国的  
 

-  可见,西方服饰的流行让一些外国人看到了商机,却使一些中国人较为不快  
 
## 辛亥改元- -革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 年第 2 卷第 20 期,第 470—471 页。

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 第二节剪辫与蓄辫:权力对发式的争夺


-  发现有没剪辫子的农民,捉将过来,咔嚓就是一剪刀,同样没二话可讲。害得不想被剪掉辫子的农民干脆不进城了,或者进城也戴个大帽子,或者顶着道士的高冠。可惜,骗不了革命党人,掀掉帽子,照样还是一剪子  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  社会舆论呼吁剪辫1. 剪辫歌与剪辫诗随着辛亥革命的成功,民国的成立,剪掉辫子在一定程度上成为了支持民国,甘做民国新国民的标志。社会舆论也纷纷呼吁剪辫,正像勿缠足歌一样,剪辫歌和剪辫诗也流行起来。民国成立了,但辫发并没有随之自灭  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  亲戚朋友皆说我是爱国男儿,我真快乐;我剪了辫子出恭时不致拖在便桶里,我真快乐;我剪了辫子可以骂未剪的人两脚畜生,我真快乐;我剪了辫子他人不能骂我有尾的畜生了,我真快乐;我剪了辫子,已节省了打辫费三块洋钱,可以买一双皮靴了,我真快乐;我剪了辫子,我的妻子亦说我好看,我真快乐;我剪了辫子,朋友仿我剪去的已有十余人了,我真快乐  
 

-  多年做满奴,今朝还我好头颅”、“多少汉儿入彀中,尚教带发效清忠,  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  第一,从行刑的角度。作者说道:“欧美日本及南洋群岛之商人旅客,皆保守此辫如命,为将来回国杀头时,可节省清官之经费,故此等宝物,直可算一国粹。”第二,可作为绳索应急。“偶遇引捕,苟无绳索,不便吊打”,有了辫子就可以“网之在网,其坚牢起千斤”。第三,巡捕抓人提供方便。“两相追逐,往往先擎辫,后拉衣”。第四,辫子可以用来帮助行刑。“将穷人或乞丐之不承盗贼者,可以使头仰天,如田鼠之倒蹲,不必再打,即令享一时尊辫之滋味。”第五,游戏的妙具。“儿童彼此游戏,往往强者欺弱者,将其辫反接两手使受窘困｡”上面的论述从抓人,吊打甚至行刑的角度讨论辫发的作用,让我们看到辫发在这一领域内应用,它的作用被推广,虽然此言说有着某种滑稽嬉笑的意味,但也从侧面让我们看到了辫发存在的理由。有时辫子的主人也成为了被“恶搞”的对象,“吾乡童子喜作恶剧,见人外出,即尾其后,撮其辫尖,待彼过槛,即掩其门,而受击者窘矣”。可见,辫子增添了生活中的乐趣,也为生活添了不少的色彩。  
 

-  后来又物色到一个辫发很长的阔少且在某部任科员,“不料日前某部总长责令剪发,不然即行撤差,某阔少无法,只得光复头颅,女家得此凶信,又找着媒婆罢婚。女子对劝道,不消再费唇舌,这是孩儿命里该  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  ,在一些人看来这也是婚姻中必备的因素,“好些头发好的男人,一根乌黑油亮的大辫子,一直是他的骄傲,甚至可以指望它赢得女人的青睐,突然间被人剪了,也相当难受”。正如女人的小脚一样,辫子成为了男性美的一部分,从侧面反映出辫发在人们心目中的地位。  
 

-  有的人还因为辫子被剪,大打出手,据《浅说画报》载:“五月二十八号,外城右四区巡长某因夜内睡觉,被该区巡警某将其发辫剪去,该巡长睡醒知道是某巡警,登时大怒,动了他那尚武的精神,打了个落花流水。事被区长闻知,当将该巡长解送总厅,闻由司法处判罚三年苦力  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  许多士兵剪辫的时候,都是痛苦不已,而且都把剪下来的辫子郑重地包好,收藏起来”  
 

-  革命后成立的军政府,都会派出剪辫队,在城门、码头、街市,看见留辫子的人就是一剪刀。《申报》载镇江剪辫的情况:“晚剪去千余人之多,十四日清晨有在南门小码头等处,手持并剪四处密布,乡民店司无一幸免,其自江北清淮来者啼哭跪求,无所不至,亦不之允  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  某白家长固执特甚,坚保其发,不意于无意间,其发辫被某甲暗中剪去,彼欲争执  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  发已无矣,众者则鼓掌而散。” 这则新闻就像闹剧,画面感很強地将当时的场景呈现在我们的眼前,被剪者伤心难过,而剪者欢欣鼓舞。正如一些协助剪辫的团体一样,个别民众拿起剪刀的依据也是民国新气象,辫子是顽愚的象征,这种社会强迫性的压力就是话语权,在进化论“横行”的时代,趋新是大势,保守落后必须革除。  
 
## 年第 2 卷, 第20期,第469 页。

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 年第1卷,第1期,第29页。

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  报称湖口“有乡民游某入城完粮,被差役扭住其发,欲硬行剪去,乡民不从,两相争扭,致铁剪尖端戳入喉际,立即倒地血流如注,遂致损命”;湘潭强制剪发也因意外而起命案,“湘潭县自九十两月以来,其人民之遵示剪辫者,已十居其九,闻有一二未剪者,不过顽固之乡愚而已,日前有广西兵士,路过湘潭,偶于街头见一挑水夫,尚垂发辫,该兵士迫令剪去,以手持之刺刀割之,该水夫无路脱逃,即入以店铺,甫经入门,因皇遽失足扑身倒地,该兵士急用刺刀从背后戳去,其刀尖由胸旁乳际洞穿而出,血流如注,逾时已毙”;上海防兵强硬剪辫也惹出祸端,“西乡漕河泾附近乡民余贵昌,于本月八号携子来沪购办什物,行至中途,被某防营目兵见其尚未剪辫,不问情由,持剪上前将余之发辫剪下,余不甘服与之争论,又被推跌倒地,不省人事,余子赶即雇车,将父载回,越日毙命。昨余子已赴地方检察厅起诉”｡  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 年第 2 卷,第9期,第21—22 页。

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 年第 2 卷第 20 期,第 471 页。


-  在张勋那里,辫子的作用可谓发挥得淋漓尽致,所以当时北京流行一句话:张勋率领辫子军,造成一辫子小朝廷。而北京城的假辫子供不应求,辫子军也把辫子当成是权力的象征,看戏,购物不给钱,“全凭这条辫子做免票”,而辫子军对京师人民的态度也以有无辫子而定。溥仪后来也回忆说:我还记得,在那些日子里,紫禁城里袍袍褂褂翎翎顶顶,人们脑后都拖着一条辫子。 不仅在北京,山东复辟势力在文登、荣成、诸城、大杀“秃子”,“遇剪发者格杀勿论”。文登有两个十几岁的剪辫小孩,被奶奶藏在被子里,仍被搜出惨杀。 可见,用辫子来摇旗呐喊的复辟对人们的生活产生了多大的影响。在 1917 年张勋复辟时,北京城内百姓纷纷四处寻觅假辫的情况,就是一个政局变动影响人们生活的真实写照  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 第三节劝禁与严禁:政府对缠足的规训

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  省长布告首先从山西的实际出发,认为缠足的风气以山西为最甚,山西省女学不多,除略有教育知识以外,“大半矫揉造作,纤小异常,甚有行走不能自如,出门必须拄杖者”。然后,力陈缠足对弱种、弱国的影响,如:“充其流弊所极,致使种族不强,丁口不繁,生计萧条,影响于  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  第二,缠足可限制妇女出行,对贞洁有好处。“女锁深闺,分所当也。近来天足妇人,往往徒步出游,不但车夫、轿夫大受影响,且遇浪子之勾引,声色之感触,难免不入邪途。而吊膀子、轧姘头之风以盛,即  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行


-  然万众之中抛头露面,亦大失闺女体统。若强迫缠足,则可羁其放纵,而挽颓俗。”也就是说,放足不但导致车夫、轿夫等人群失业,还给妇女更多抛头露面的机会,不仅有失体统,还与贞洁有损。这显然是站在封建伦理道德的角度,体现了男权社会下的  
 

-  话语  
 
## 第三,从节省的角度认为妇女“本属分利,天足妇人,每喜登山棹


-  水,听戏啜茗”,花费太多,所以主张通过缠足来禁足,才能“始克杀其游心,以节财用,科以女红而增收入”。第四,从经济角度认为天足造成了经济上的损失。从天足妇所穿之鞋入手强调:“天足妇人底,必新配面,需特购,于经济上殊多损失。”第五,天足妇人太強健,不好驾驭,会冲击男权社会。说道:“天足妇人,力太強健,往往有殴打男子之举,且贵家姬妾私逃亦速,若不急行强迫缠足,则此风必有比克收拾之势。”第六,从行动美观的角度认为:缠足妇人“袅娜步行,虽不能增逼视之艳色,亦得以添背后之风神”。比较而言,天足女子之眉目虽丽,可是“轻盈终嫌不足,欲得完璧,亦非缠足不可”。  
 
## 辛亥改元——革命风暴冲击下的身体力行

## 第七章

## 第七章结论与反思

## 第七章结论与反思


-  1904 年在美国圣路易举行了世界博览会,时有广东的留美学生梁生和同学程斗、程燿、黄旭四人前往参观,目睹了在会场东南隅唐人村庄里,一缠足女子,“高翘其足,任人观览”,旁边还有招牌高悬,写着:“此脚不满二英寸五分,系支那女子最小之脚”。该女子的丈夫还躺在榻上手执烟枪,吞云吐雾,旁边有人在演说“缠足之妙”。时言:“恬不为耻”,“丑态百出,不可寓目”。后来梁生等四人找到了游戏场经理,以此女子为广东人,所以“若以吾粤人之所为辱及全国,吾粤学生不能除之,何面目归见故乡父老”,并表示“倘有弗君之意,幸勿怪吾辈鲁莽”。最后,该女子被遣走。  
 
## 第七章结论与反思

## 第七章结论与反思

## 年第 32 卷第6期。

## 18 卷第5期。

# 读书笔记

## 社会变革中的身体影像

### 划线评论
-  太深,再加上奉行不力,违禁缠足者大有人在,“皇祖有训,普天共闻,
祗以本朝政体尚宽,汉人听其从俗,故官吏视为具文,士民逃于法纲”。
后来,终因积习难改,“宽女子缠足”,取消了严禁。但弛禁仅针对汉族
女子,对八旗女子未开过禁,从嘉庆年间缠足秀女的出现,使我们发现流
风所至,缠足反倒成了一种时尚  
    - 💭 我教唆满清妹子缠足
   
## 长毛造反——太平天国的身体烙印

### 划线评论
-  这时的冠
服主要来源于戏班行头,保留着明代衣冠的特色。《国闻周报》中的文章
就有相关论述:“洪秀全之帽,如演剧长生殿唐明皇之帽,黄绣龙袍、黄
绣龙鞋,不穿靴”,不但如此,太平天国的“衣冠仪仗,极戏剧化,而诸
首领所穿戴者,即尽有乃当时乡间‘戏班’之物,草泽英雄,固宜如是,
况当草创之时乎!  
    - 💭 我收购戏服发财啦，旧衣服回收
   
## 第三章长毛造反——太平天国的身体烙印

### 划线评论
-  柯超在《辛壬琐记》中记太平军克浙东宁城时说:
“贼匪既占宁城,各处禁止剃发,催迫进贡”。从以上这些材料我们可以
看出,太平天国将蓄发不剃作为一道禁令,要求所占区域的民众严格遵守  
    - 💭 剃头店快倒闭了
   
## 长毛造反——太平天国的身体烙印

### 划线评论
-  押降贼五百余名至镇剃发,将解往东路。” 由此可见,蓄发和剃
发的背后是对某种统治的认同,如果蓄发是归顺太平天国的标志,剃发自
然就成为了反叛太平天国归顺清朝的象征,这也正是清统治者与太平天国
围绕发式进行身体争夺的意义所在。  
    - 💭 头发战争

### 划线评论
-  正如当初满族入关后用
武力强权迫使汉人剃头一样,这是衡量个人政治立场的标准,在这里头发
成为太平天国和清王朝之间权力对峙的一种外在表现形式,身体成为了军
事、政治斗争的场域。  
    - 💭 头顶战争，
   
## 第三节禁缠足的得与失

### 划线评论
-  张德坚在《贼
情汇纂》中说道:“贼婆皆粤西溪峒村媪,赤足健步,无异男子。初至江
宁,即传伪令妇女不准缠足,违者斩首。”此后,太平军每到一地都允
许妇女参军、参战,后来妇女人数增多了,太平军便采取“迫令解足”
的措施,并专门派女官在夜间查看,如果发现仍然缠足者,“轻则责打,
重则斩脚”  
    - 💭 来到粤西看妹子、看看有没有犯规
   
# 本书评论
